\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
Licht kann als elektromagnetisch Welle verstanden werden.
Dringt eine Lichtwelle in durchsichtige Materie ein, so wechsel wirkt diese mit dem E-Feld der Elektronen.
Daraus resultiert eine Geschwindigkeitsänderung.
Die Geschwindigkeit des Lichts ist, aufgrund dieses Vorgangs, im Medium geringer als die Vakuum-Lichtgeschwindigkeit.
Licht, welches schräg von einem Medium ins andere übergeht, erfährt an der Grenzfläche durch den beschriebenen Vorgang eine Richtungsänderung.
Dieses Phänomen wird als Brechung bezeichnet.
Der Brechungsindex $n$ ist als das Verhältniss der beiden Geschwindigkeiten definiert:
\begin{equation}
  n= \frac{c_1}{c_2} .
\end{equation}
Die Lichtgeschwindigkeit im Medium ist auch von der Frequenz abhängig.
Der Brechungsindex ist demnach auch von der Frequenz des Lichts beziehungsweise der Wellenlänge $\lambda$ abhängig.
Diese Abhängigkeit wird Dispersion gennant.
In diesem Experiment ist die Dispersionskurve
\begin{equation}
  n= f(\lambda)
\end{equation}
von Interesse.
\subsection{Erklärung der Brechung nach dem Huygenschen Prinzip}
Licht erfährt bei dem Übergang in ein optisch dichteres oder dünneres Medium eine Richtungsänderung, diese kann durch Winkel ausgedrückt werden.
Trifft ein Lichtstrahl unter dem Winkel $\alpha$ auf eine Grenzfläche erfährt dieser eine Richtungsänderung und breitet sich unter dem Winkel $\beta$ in dem neuen Medium aus.
Nach dem Huygenschen Prinzip kann jeder Punkt einer bestehenden Wellenfläche als Zentrum einer kugelförmigen Elementarwelle verstanden werden.
Aus der Einhüllenden der Elemntarwellen bildet sich dann die neue Wellenfront.
Berücksichtigt man die erwähnten Winkelabhängigkeiten, dann kann der Brechungsindex in der Form
\begin{equation}
  \label{eq:snell}
  n = \frac{\sin(\alpha)}{\sin(\beta)}
\end{equation}
hergeleitet werden.
Die Gleichung \eqref{eq:snell} wird als Snellius-Brechungsgesetz bezeichnet.
\subsection{Ableitung der Disspersionsgleichung}
Nach Maxwells Theorie kann die Feldstärke einer Elektromagnetischen Welle durch
\begin{equation}
  E = E_0 \exp(i\omega t)
\end{equation}
beschrieben werden.
Damit lässt sich folgende Differentialgleichung der Bewegung formulieren:
\begin{equation}
  m_h \frac{d^2 x_h}{dt^2} +f_h \frac{d x_h}{dt} + a_h x_h = q_h E_0 \exp(i\omega t)  .
\end{equation}
Die Differentialgleichung kann umgeschrieben werden indem $x_h$ durch die Polarisation ersetzt wird:
\begin{equation}
  \label{eq:schwing}
  \frac{d^2 P_h}{dt^2} +\frac{f_h}{m_h} \frac{d P_h}{dt} + \frac{a_h}{m_h} P_h = \frac{N_q q_h^2}{m_h} E_0 \exp(i\omega t)  .
\end{equation}
Die Gleichung\eqref{eq:schwing} ist die Differentialgleichung einer erzwungenen Schwingung.
Diese hat die Lösung:
\begin{equation}
  P_h =\frac{1}{\omega_h ^2 -\omega ^2 + i\frac{f_h}{m_h\omega}}\frac{N_q q_h^2}{m_h} E_0 \exp(i\omega t)
\end{equation}
